\subsection{Число $e$}
\begin{lemma}
    \hypertarget{lem4.14}{(Неравенство Бернулли)}
    $$
    \left( 1 + x \right)^{n} \geq 1 + nx, \quad \forall x \geq -1, \quad \forall n \in \N
    $$
\end{lemma}
\begin{proof}
     При $n = 1$ верно.

    Предположим, что доказали при $n = k \in N.$ Покажем, что для $n = k +1$ верно.
     $$ \left( 1 + x \right)^{k+1} = \left( 1+x \right)\left(1 + x\right)^{k} \geq (1 + x)(1 + kx) = 1 + (k+1) x + kx^{2} \geq 1 + (k+1)x,\ \textrm{так как} \  kx^{2} \geq 0
     $$

     Следовательно, по индукции верно для всех $n \in N$.
\end{proof}


\begin{theorem}
    Последовательность:
    $$ x_{n} = \left( 1 + \cfrac{1}{n}\right)^{n+1} \quad n \in \N
    $$
    ограничена снизу и монотонно не возрастает.
\end{theorem}
\begin{proof}
    $$ \left( 1 +\cfrac{1}{n} \right)^{n+1} \geq 1 \quad \forall n \in \N
    $$
    Значит, она ограничена снизу.

    Докажем монотонное возрастание (нестрогое убывание) для $n \geq 2$:

    $$ \cfrac{x_{n-1}}{x_{n}} = \cfrac{\left( 1 + \cfrac{1}{n-1}\right)^{n}}{\left( 1 + \cfrac{1}{n}\right)^{n+1}} = \left(\cfrac{n}{n-1}\right)^{n} \cdot \left(\cfrac{n}{n+1} \right)^{n+1} = \cfrac{n-1}{n} \cdot \left(\cfrac{n}{n-1}\right)^{n+1} \cdot \left(\cfrac{n}{n+1} \right)^{n+1}  =
    $$ 
    $$\cfrac{n-1}{n} \cdot \left(\cfrac{n^{2}}{n^{2}-1}\right)^{n+1} = \cfrac{n-1}{n} \cdot \left( 1 + \cfrac{1}{n^{2}-1}\right)^{n+1} \geq \left(1+ \cfrac{n+1}{(n+1)(n-1)}\right) \cdot \cfrac{n-1}{n} = 1
    $$
    По неравенству Бернулли для $x = \cfrac{1}{n^2 - 1}$
    $$
    \cfrac{x_{n-1}}{x_{n}} \geq 1.
    $$
    Следовательно, последовательность нестрого убывает.
\end{proof}

\begin{theoremdefinition}
    $\exists \lim\limits_{n \to \infty} \left( 1 + \cfrac{1}{n} \right)^{n} \geq 2 \ 
    $и это число называется \textit{числом $e$}.
\end{theoremdefinition}
\begin{proof}
    $$ \left( 1 + \cfrac{1}{n} \right)^{n} \geq 2 \quad \forall n \in \N \ \textrm{из теоремы Бернулли.}
    $$

    В силу предыдущей теоремы и \hyperlink{thm2.6}{теоремы Вейерштрасса о монотонной последовательности} 
    $$\exists \lim\limits_{n \to \infty} \left( 1 + \cfrac{1}{n}\right)^{n+1} = \inf \left\{ \left( 1 + \cfrac{1}{n}\right)^{n+1}: n \in \N \right\} \in \R$$

    $$\left( 1 + \cfrac{1}{n} \right)^{n} = \cfrac{\left( 1 + \cfrac{1}{n} \right)^{n+1}}{1 + \cfrac{1}{n}} \Rightarrow \exists \lim\limits_{n \to \infty} \left( 1 + \cfrac{1}{n} \right)^{n} = \cfrac{\lim\limits_{n \to \infty} \left( 1 + \cfrac{1}{n}\right)^{n+1}}{\lim\limits_{n \to \infty} \left(1 + \cfrac{1}{n}\right)}=\lim\limits_{n \to \infty} \left( 1 + \cfrac{1}{n}\right)^{n+1} $$

    Переходя к пределу в неравенстве:

    $$\left( 1 + \cfrac{1}{n} \right)^{n} \geq 2 $$
    $$ \left( 1 + \cfrac{1}{n} \right)^{n} \to e, n \to \infty \quad \quad 2 \to 2, n\to \infty
    $$
    $$ e\geq 2
    $$
\end{proof}

\subsection{Показательная функция}
\begin{lemma}
    $\forall n \in \N $ функция $f(x) = x^{n} \ $ непрерывна на $\R$. 
    
    Кроме того, $f\left( [0, +\infty) \right) = \left( [0, +\infty) \right) \quad (*)$
\end{lemma}
\begin{proof}
    Непрерывнасть следует по индукции из непрерывности произведения непрерывных функций.

    Докажем $(*)$. Очевидно, $f\left( [0, +\infty) \right) \subset \left( [0, +\infty) \right) \quad (1)$.

    Из непрерывности $f$ на луче $[0,+\infty)$ и \hyperlink{thm5.4}{по теореме о промежуточном значении}:
    $$ \left( \inf\limits_{x \in [0, +\infty)} f(x), \sup\limits_{x \in [0, +\infty)} f(x) \right) \subset f\left([0, +\infty)\right)
    $$

    $$
    \begin{gathered}
    \inf\limits_{x \in [0, +\infty)} x^{n} = 0 \\
    \sup\limits_{x \in [0, +\infty)} x^{n} = + \infty
    \end{gathered}
    \Rightarrow (0, + \infty) \subset f \left( [0, +\infty) \right)
    $$
    Но кроме того $f(0) = 0$, следовательно:
    $$
        [0, + \infty) \subset f \left( [0, +\infty) \right) \quad (2)
    $$
    Из $(1)$ и $ (2)$ следует $(*)$.
\end{proof}

\begin{lemma}
    $\forall n\in \N \ f(x) = x^{n}$ строго возрастает на луче $[0, +\infty)$
\end{lemma}
\begin{proof}
    Из только что доказанного следует, $
    \ \exists \  f^{-1}: [0, +\infty) \mapsto [0, +\infty)
    $, обратная к $f(x) = x^{n}$
\end{proof}

\begin{definition}
    Корень n-ой степени:$ \ 
    f^{-1}(x) = \sqrt[n]{x}$
\end{definition}

$
    f^{-1}(x) = \sqrt[n]{x}
    $ строго возрастает на $[0, +\infty)$

    Пусть $m \in \N, \ n \in \N$, $\ \cfrac{m}{n}$~---~ несократимая дробь

    $$f(x) = x^{\frac{m}{n}} := (\sqrt[n]{x})^{m}, \quad x\in [0,+\infty)$$
    $$x^{-\frac{m}{n}} := \cfrac{1}{(\sqrt[n]{x})^{m}}, \quad x\in (0,+\infty)$$

    Следующие свойства очевидны:

    Пусть $a > 0, b > 0$
    \begin{enumerate}
        \item $a^{r_{1}} < a^{r_{2}},$ если $\ a > 1, \ r_{1} < r_{2}$
        
        $a^{r_{1}} > a^{r_{2}},$ если $\ a \in (0, 1), \ r_{1} < r_{2}$
        \item $a^{r_1} \cdot a^{r_{2}} = a^{r_{1} + r_{2}} \quad \forall r_{1}, r_{2} \in \Q$ 
        \item $\left(a^{r_{1}}\right)^{r_{2}} = a^{r_{1} \cdot r_{2}} \quad \forall r_{1}, r_{2} \in \Q$
        \item $\left(a \cdot b\right)^{r} = a^{r} \cdot b^{r} \quad \forall r \in \Q$
        \item $a^{0} = 1$
    \end{enumerate}
\begin{lemma}
    \hypertarget{lem4.14}{(Неравенство Бернулли (2))}
    
    Пусть $a > 1,\ |r| \leq 1, \quad r \in \Q$

    $$
    |a^{r} - 1| \leq 2|r| \cdot(a-1) \quad (*)
    $$
\end{lemma}
\begin{proof}
    Пусть $r = \cfrac{1}{n}$

    $$
    a^{\frac{1}{n}} = 1 + \alpha
    $$
    $$
    a= (1 + \alpha)^{n} \geq 1 + n\cdot \alpha \Rightarrow \alpha \leq \left(\cfrac{a-1}{n}\right)
    $$

    Значит при $r = \cfrac{1}{n} \ $ неравенство $(*)$ выполняется.

    Пусть $r \in (0,1]$. Следовательно,
    $$
    \exists ! \ n \in \N: \ r \in \left(\cfrac{1}{n+1}, \cfrac{1}{n}\right)
    $$

    $$
    a^{r} - 1 \leq a^{\frac{1}{n}} - 1 \leq \cfrac{1}{n} \cdot(a-1) \leq 2r \cdot(a-1)
    $$
    
    При $r \in (0,1]$ доказали

    При $r = 0$ очевидно.

    Рассмотрим случай $r \in [-1, 0)$

    $$
    a^{r} = a^{-|r|} = \cfrac{1}{a^{|r|}}
    $$
    
    $$
    |a^{r}-1| = 1-\cfrac{1}{a^{|r|}} = \cfrac{1}{a^{|r|}}\cdot (a^{|r|} - 1) \leq \cfrac{2|r| \cdot (a-1)}{a^{|r|}} \leq 2|r| \cdot(a-1)
    $$
\end{proof}

    Чтобы доказать неравенство для произвольных Действительных $|r| \leq 1$, нужно $\forall x \in (-1; 1)$ взять рациональную последовательность ${r_n}$, сходящуюся к x, тк для рациональных неравнество верно. А далее предельный переход в неравенстве

\begin{theoremdefinition}
    Пусть $a > 0, \ x\in \R$. 
    
    Тогда $\forall$ последовательности $\{r_{n}\} \subset \Q: \quad r_{n} \to x, n \to \infty$

    $$
    \exists \lim\limits_{n \to \infty} a^{r_{n}} =: a^{x} 
    $$

    Этот предел не зависит от выбора последовательности $\{r_{n}\}$
\end{theoremdefinition}
\begin{proof}
    Рассмотрим случай $a > 1$. Сначала зафиксируем $x \in \R$ и произвольную последовательность $\{r_{n}\} \subset \Q : \quad r_{n} \to x, n \to \infty$.

    Так как сходящаяся последовательность ограничена, то 

    $$
    \exists M \in \N: \quad |r_{n}| \leq M \Rightarrow \cfrac{1}{a^{M}} \leq a^{r_{n}} \leq a^{M} \quad \forall n \in \N$$

    Пусть $n, m \in \N$
    $$
    |a^{r_{n}} - a^{r_{m}}| = a^{r_{m}} \cdot |a^{r_{n} - r_{m}} - 1| \leq a^{M}\cdot |a^{r_{n} - r_{m}} - 1|
    $$

    Так как $\{r_{n}\}$~---~ сходящаяся последовательность, то она фундаментальна. Значит,

    $$
    \forall \epsilon > 0 \ \exists N(\epsilon) \in \N:\ \forall n, m \geq N(\epsilon) \hookrightarrow |r_{n} - r_{m}| < \epsilon  \Rightarrow
    $$
    $$
    \begin{gathered}
    \Rightarrow \textrm{при} \ n, m \geq N(1) \hookrightarrow |r_{n} - r_{m}| < 1
    \hfill
    \\
    \Rightarrow \textrm{при} \ n, m \geq N(1) \hookrightarrow |a^{r_{n}} - a^{r_{m}}| < 2a^{M} |r_{n} - r_{m}| \cdot (a-1) 

    \end{gathered}
    $$
    $$
    \forall \epsilon > 0 \ \exists \Tilde{N}(\epsilon) = N \left(\cfrac{\epsilon}{2a^{M}\cdot (a-1)}\right): \forall n, m \geq \Tilde{N}(\epsilon) \hookrightarrow |a^{r_{n}} - a^{r_{m}}| \leq \cfrac{\epsilon \cdot 2a^{M}\cdot (a-1)}{2a^{M}\cdot (a-1)} = \epsilon
    $$

    Следовательно, последовательность $\{a^{r_{n}}\}$ фундаментальна. Значит, по Критерию Коши:
    $$
    \exists \lim\limits_{n \to \infty} a^{r_{n}} = a^{x}
    $$

    Проверим корректность, то есть независимость от выбора последовательности $\{r_{n}\}$

    Пусть $r_{n}' \to x, n \to \infty$ b $r_{n}'' \to x, n \to \infty$
    $$
    \exists N \in \N: \  \forall n \geq N \hookrightarrow |r_{n}' - r_{n}''| \leq 1 \Rightarrow
    $$
    
    $$
     \Rightarrow \forall n \geq \Tilde{N}: \ |a^{r_{n}'} - a^{r_{n}''}| = a^{r_{n}'} \cdot |a^{r_{n}'' - r_{n}'} - 1| \leq 2a^{r_{n}'} \cdot |r_{n}' - r_{n}''| \cdot (a-1)
    $$

    Так как $\{a^{r_{n}'}\}\limits_{n = 1}^{\infty}$~---~ сходящаяся последовательность, то
    $$
    \exists\  C> 0: \ a^{r_{n}'} \leq C \quad \forall n \in \N \Rightarrow 0 \leq |a^{r_{n}'} - a^{r_{n}''}| \leq 2C \cdot (a-1) \cdot |r_{n}' - r_{n}''| \to 0, n \to \infty
    $$

    По \hyperlink{thm2.4}{теореме о двух миллиционерах}: $$\lim\limits_{n \to \infty} a^{r_{n}'} = \lim\limits_{n \to \infty} a^{r_{n}''} = a^{x}.
    $$

    Случай $a = 1$ тривиален.

    Случай $a \in (0, 1)$ сводится к только что рассмотренному, если учесть, что 
    $$a^{r} = \left(\cfrac{1}{\frac{1}{a}}\right)^r, \quad \cfrac{1}{a} > 1.$$
\end{proof}

\begin{lemma}
    Новое определение совпадает с предыдущим при $x \in \Q.$
\end{lemma}
\begin{proof}
    Если $x \in \Q$, то рассмотрим стационарную последовательность \\
    $\{r_{n}\} = x \quad \forall n \in \N.$

    Тогда по новому определению $a^x = \lim\limits_{n \to \infty} a^{r_{n}}$ для любой последовательности $\{r_{n}\}$, сходящейся к $x$, в частности и для последовательности  $\{r_{n}\} = x$.

    Но тогда $a^x = \lim\limits_{n \to \infty} a^{r_{n}}$ по старому определению.
\end{proof}

    Таким образом, мы построили при любом $a > 0$ функцию $a^{x}: \R \mapsto (o, \infty)$.
    
\begin{theorem}
    Пусть $a > 0$. Функция $f(x) = a^{x}$ непрерывна в каждой точке числовой прямой.
\end{theorem}
\begin{proof}
    Пусть $a > 1$.
    Фиксируем точку $x_{0} \in \R$.

    Тогда по неравенству Бернулли:
    $$\forall x \in U_{1}(x_{0}) \hookrightarrow |a^{x} - a^{x_{0}}| = a^{x_{0}}\cdot|a^{x-x_{0}} - 1| \leq 2 a^{x_{0}} \cdot |x - x_{0}| \cdot (a-1)
    $$
    
    $$
    0 \leq |a^{x} - a^{x_{0}}| \leq 2 a^{x_{0}} \cdot |x - x_{0}| \to 0, x \to x_{0} \Rightarrow a^{x} \to a_{x_{0}}\cdot (a-1), x \to x_{0}
    $$

    Следовательно, $a^{x}$ непрерывна в точке $x_{0}$. Но $x_{0}$ была выбрана произвольно. При $a > 1$ доказано.
    
    Случай $a = 1$ тривиален, так как $1 = 1^{r} \quad \forall r \in \Q \Rightarrow 1^{x} = 1  \quad \forall x \in \R$.

    Случай $a \in (0, 1)$ сводится к только что рассмотренному, если учесть, что 
    $$a^{r} = \left(\cfrac{1}{\frac{1}{a}}\right)^r, \quad \cfrac{1}{a} > 1.$$
\end{proof}
